---
layout: soal
author: viridi
title: "0319"
mathjax: true
chartjs: false
ptext: false
x3dom: false
threejs: false
3dmol: false
oo: false
svgphys: false
category: physics
tags: ["svm", "support vector machine", "machine learning", "classification", "fi3201", "2020-2"]
date: 2021-04-28 19:48:00 +07
permalink: /0319
src: https://github.com/dudung/soal/commits/master/_posts/0/31/2021-04-28-ml-svm-1.md
ref: https://xavierbourretsicotte.github.io/Kernel_feature_map.html
---
Terdapat masukan dengan dua fitur $x_1$ dan $x_2$ yang dapat dituliskan menjadi

\begin{equation}\label{eqn:0319-0}
\mathbf{x} = (x_1, x_2)^T,
\end{equation}

dengan hubungan antar kernel $K$ dengan mapping $\phi$ diberikan oleh

\begin{equation}\label{eqn:0319-1}
K(\mathbf{x}, \mathbf{y}) = \phi(\mathbf{x})^T \phi(\mathbf{y}).
\end{equation}

Kernel linier merupakan produk dalam (inner product) dari kedua argumennya

\begin{equation}\label{eqn:0319-2}
K_1(\mathbf{x}, \mathbf{y}) = \mathbf{x}^T \mathbf{y}
\end{equation}

dan terdapat pula kernel polinomial

\begin{equation}\label{eqn:0319-3}
K_2(\mathbf{x}, \mathbf{y}) = (c + \mathbf{x}^T \mathbf{y})^d
\end{equation}

dengan $d$ adalah derajat polinomial. Substitusi Persamaan \eqref{eqn:0319-0} ke Persamaan \eqref{eqn:0319-2} akan menghasilkan

\begin{equation}\label{eqn:0319-4}
\begin{array}{rcl}
K_1(\mathbf{x}, \mathbf{y}) & = & \mathbf{x}^T \mathbf{y} \newline
& = & (x_1 \ \ x_2) \left(\begin{matrix}y_1 \newline y_2\end{matrix}\right) \newline
& = & x_1 y_1 + x_2 y_2 \newline
& = & (x_1 \ \ x_2) \left(\begin{matrix}y_1 \newline y_2\end{matrix}\right) \newline
& = & \mathbf{x}^T \ \ \mathbf{y} \newline
& = & \phi(\mathbf{x})^T \ \ \phi(\mathbf{y}),
\end{array}
\end{equation}

yang memberikan bahwa

\begin{equation}\label{eqn:0319-5}
\phi(\mathbf{x}) = \mathbf{x}.
\end{equation}

Bila digunakan Persamaan \eqref{eqn:0319-3} dengan $c = 0$ dan $d = 2$ dapat diperoleh

\begin{equation}\label{eqn:0319-6}
\begin{array}{rcl}
K_2(\mathbf{x}, \mathbf{y}) & = & (\mathbf{x}^T \mathbf{y})^2 \newline
& = & \left[ (x_1 \ \ x_2) \left(\begin{matrix}y_1 \newline y_2\end{matrix}\right) \right]^2 \newline
& = & (x_1 y_1 + x_2 y_2)^2 \newline
& = & x_1^2 y_1^2 + 2 x_1 x_2 y_1 y_2 + x_2^2 y_2^2 \newline
&&\newline
& = & (x_1^2 \ \ \ \ \sqrt2 x_1 x_2 \ \ \ \ x_2^2) \left(
\begin{matrix}y_1^2 \newline \sqrt2 y_1 y_2 \newline y_2^2 \end{matrix} \right) \newline
& = & \phi(\mathbf{x})^T \ \ \phi(\mathbf{y}),
\end{array}
\end{equation}

yang memberikan

\begin{equation}\label{eqn:0319-7}
\phi(\mathbf{x}) =  \left(
\begin{matrix}x_1^2 \newline \sqrt2 x_1 x_2 \newline x_2^2, \end{matrix} \right),
\end{equation}

suatu mapping ke tiga fitur baru. Bila $c = 1$ dan $d = 2$ akan diperoleh

\begin{equation}\label{eqn:0319-8}
\begin{array}{rcl}
K_2(\mathbf{x}, \mathbf{y}) & = & (1 + \mathbf{x}^T \mathbf{y})^2 \newline
& = & \left[ 1 + (x_1 \ \ x_2) \left(\begin{matrix}y_1 \newline y_2\end{matrix}\right) \right]^2 \newline
& = & (1 + x_1 y_1 + x_2 y_2)^2 \newline
& = & 1 + 2 x_1 y_1 + 2 x_2 y_2 + 2 x_1 y_1 x_2 y_2 + x_1^2 y_1^2 + x_2^2 y_2^2 \newline
& = & (1 \ \ \ \ \sqrt2 x_1 \ \ \ \ \sqrt2 x_2 \ \ \ \ \sqrt2 x_1 x_2 \ \ \ \ x_1^2 \ \ \ \ x_2^2) \left(
\begin{matrix}
1 \newline
\sqrt2 y_1 \newline
\sqrt2 y_2 \newline
\sqrt2 y_1 y_2 \newline
y_1^2 \newline
y_2^2
\end{matrix}
\right)
\end{array}
\end{equation}

yang memberikan fitur

\begin{equation}\label{eqn:0319-9}
\phi(\mathbf{x}) =  \left(
\begin{matrix}
1 \newline
\sqrt2 x_1 \newline
\sqrt2 x_2 \newline
\sqrt2 x_1 x_2 \newline
x_1^2 \newline
x_2^2
\end{matrix}
\right).
\end{equation}

Untuk $c = 0$ dan $d = 3$ dapat diperoleh fitur-fitur berikut kecuali

A | $\sqrt3 x_1^2 x_2$.
B | $\sqrt3 x_1 x_2^2$
C | $\sqrt2 x_1^{3/2} x_2^{3/2}$.
D | $x_1^3$.
E | $x_2^3$.

{% comment %}
\begin{equation}\label{eqn:0319-a}
\begin{array}{rcl}
K_2(\mathbf{x}, \mathbf{y}) & = & (\mathbf{x}^T \mathbf{y})^3 \newline
& = & \left[ (x_1 \ \ x_2) \left(\begin{matrix}y_1 \newline y_2\end{matrix}\right) \right]^3 \newline
& = & (x_1 y_1 + x_2 y_2)^3 \newline
& = & x_1^3 y_1^3 + 3 x_1^2 y_1^2 x_2 y_2 + 3 x_1 y_1 x_2^2 y_2^2 + x_2^3 y_2^3 \newline
& = & (\sqrt3 x_1^2 x_2 \ \ \ \ \sqrt3 x_1 x_2^2 \ \ \ \ x_1^3 \ \ \ \ x_2^3) \left(
\begin{matrix}
\sqrt3 y_1^2 y_2 \newline
\sqrt3 y_1 y_2^2 \newline
y_1^3 \newline
y_2^3
\end{matrix}
\right) \newline
& = & \phi(\mathbf{x})^T \ \ \phi(\mathbf{y}),
\end{array}
\end{equation}

yang akan memberikan

\begin{equation}\label{eqn:0319-b}
\phi(\mathbf{x}) =  \left(
\begin{matrix}
\sqrt3 x_1^2 x_2 \newline
\sqrt3 x_1 x_2^2 \newline
x_1^3 \newline
x_2^3
\end{matrix}
\right).
\end{equation}
{% endcomment %}
